﻿Было: сегментная и страничная адресация и режимы процессора.
Страничная адресация позволяет ОС более свободно манипулировать памятью.

NX

    В режиме PAE у дескриптора страницы появляется ещё один бит -- NX, no execute.
    Традиционно у х86 страницы памяти, доступные для чтения, были доступны и для выполнения.
    С точки зрения безопасности это очень плохо, в первую очередь из-за большого числа переполнений
    буфера в программах. Если переполнить массив на стеке, то адрес возврата может быть изменён на 
    какой-нибудь произвольный. С переполнениями буфера можно бороться написанием нормального кода или
    заплатками. Например, компиляторы MS вставляют между данными и адресом возврата код, проверяющий,
    что адрес возврата не изменился -- security cookie, но это ест производительность, раздувает код
    да и тоже обходится. Более рациональное решение -- аппаратная поддержка. Стек обычно должен
    читаться, записываться, но не исполняться, чего на х86 исторически не было. А NX позволяет
    конкретную страницу отметить как недоступную для исполнения. Выполнение команды со страницы,
    отмеченной как NX, сгенерирует исключение. Стек по умолчанию будет отмечен как NX.
    В Windows изменение прав страницы делается системным вызовом VirtualProtect.
    Модифицированный вид этой атаки -- return to libc. Адрес возврата изменяется на адрес какого-то
    кода, который уже существует, и этот код должен либо поставить права на выполнение, либо скопировать
    внедрённый код в исполняемую область. В Windows системный вызов делается с конвенцией вызова stdcall,
    и это позволяет при очистке стека подменить адрес возврата на адрес VirtualProtect, после чего уже
    сделать то же, что описано выше.

    Многие старые программы написаны без учёта того, что память, к которой есть доступ на чтение и запись,
    всегда доступна для исполнения, и такие программы будут падать на ОС и железе, использующих NX bit,
    потому что в них нарушаются эти соглашения. Но в ОС можно настроить исключения: в Windows это
    настройки DEP (data execution prevention). Но правильно давать выделенной память права на выполнение.

    В Windows 7 появилась ASLR -- address space layout randomisation -- система при каждой новой загрузке
    рандомизирует адреса загрузки своих библиотек и исполняемых файлов. С включенным ASLR система никогда
    не будет загружать библиотеки по "родному" адресу. Таким образом сильно затрудняется расчёт адреса
    возврата так, чтобы он попал на нужный системный вызов. С другой стороны, это довольно сильно мешает
    отладке, потому что программа каждый раз загружается по новому адресу, и сбрасываются точки останова.
    ASLR в принципе можно отключить.

    Функции от MS, заканчивающиеся на _s, имеют дополнительным параметром размер буфера, соблюдение которого
    контролируется, засчёт чего переполнения буфера пресекаются завершением программы.

Аппаратная поддержка синхронизации

    Многопоточные программы сталкиваются с новыми проблемами, одна из которых -- неатомарные операции.
    Самый простой пример -- инкрементация из двух потоков одной и той же переменной. Даже записанная в 
    одну команду inc инкрементация выполняется в несколько этапов, и вполне может быть, что выполнение
    в другом потоке произойдёт со старыми данными, в том числе с данными, устаревшими на несколько
    итераций. Более того, если данные пересекают кэш-линию, то обращений к памяти при чтении и записи
    будет два, и есть вероятность прочитать частично старые и частично новые данные, то есть, вообще
    невалидное состояние.
    
    Префикс LOCK заставляет команду выполняться атомарно, то есть, между началом и концом выполнения
    команды больше ни одна команда, обращающаяся к этой памяти не может начаться. Префикс LOCK можно
    ставить между арифметическими, логическими, битовыми командами и командами обмена. Для MOV нельзя
    сделать LOCK. Префикс LOCK для команды, для которой он запрещён, генерирует исключение.
    
    MOV при этом будет атомарным, если данные не пересекают кэш-линию или, что то же самое, если данные
    выровнены.
    
    Гарантия атомарности небесплатна, поэтому команда с префиксом LOCK будет работать существенно дольше,
    чем команда без этого префикса. В зависимости от железа замедление будет от 10 до 100 раз.
    
    Команда XCHG даже без префикса LOCK всегда работает атомарно, вследствие чего всегда выполняется
    медленно. Такая команда только одна.
    
    Группу команд таким образом атомарной сделать тоже нельзя.
    
    Команда XADD добавляет к аргументу в памяти аргумент в регистре, и после этого в регистр записывается
    содержимое памяти перед выполнением. Грубо говоря, выполняется swap и сложение. Для атомарности тоже
    нужно делать LOCK.
    
    Команда CMPXCHG (в нескольких вариантах) имеет три аргумента и такую семантику:
    if (mem == a) mem = b; else a = mem;
        
    Пример: 
    
      get_and_inc:
        mov edx, [esp + 4]
        mov eax, 1
        lock xadd [edx], eax
        ret
        
    Более общий вариант, применимый не только для прибавления константы:
    
      get_and_or:
        mov edx, [esp+4]
        mov eax, [edx]
      L1:
        mov ecx, [esp+8]
        or ecx, eax
        lock cmpxchg [edx], ecx
        jnz L1
        ret
        
    В новых процессорах Intel (из-за маркетинга не во всех) добавлено много интересных возможностей
    аппаратной синхронизации. В числе прочего -- RTM -- restricted transaction memory. Это набор команд,
    позволяющий организовывать работу с памятью как транзакции, которые оказываются валидными, если
    никакой другой поток не обращался к памяти. Это даёт возможность сделать аппаратный lock на несколько
    команд. Реализовано расширением кэш-протокола дополнительными тегами.